\section*{Kapitel 12: Primitiva funktioner}

Referera till formelsamling Sats 12.2. (s. 281)

\subsection*{Primitiva funktioner}

\noindent
\texttt{\tskcol{12.1~~\iffalse(\fi{}a)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Använder elementära primitiva formeln:
	\\ \\
	\begin{equation}
		\int x^a dx = \frac{1}{a+1} x^{a+1} + C \quad (a \ne -1)
	\end{equation}
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{equation*}
		\int x^4 dx = \frac{1}{5} x^5 + C
	\end{equation*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}b-j)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Svaren till alla frågorna b) till i) är helt enkelt dom elementära primitiva funktionerna. För simplicitet är dom bara listade nedanför.
	\\ \\
	\textbf{Svar}: Elementära primitiva formeler. \\
	\begin{gather}
		\int \frac{1}{x} dx = \ln{|x|} + C \\
		\int e^x dx = e^x + C \\
		\int \cos(x) dx = \sin x + C \\
		\int \sin(x) dx = -\cos x + C \\
		\int \frac{1}{\cos^2{x}} dx = \tan x + C \\
		\int \frac{1}{\sin^2{x}} dx = -\cot x + C \\
		\int \frac{1}{1 + x^2} dx = \arctan x + C \\
		\int \frac{1}{\sqrt{1 - x^2}} dx = \arcsin x + C \\
		\int \frac{1}{\sqrt{x^2 + a}} dx = \ln{|x + \sqrt{x^2 + a}|} + C
	\end{gather}
\end{quotation}

\pagebreak

\noindent
\texttt{\tskcol{12.2~~\iffalse(\fi{}a)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Delen \enquote{ + C} är med vilje utlämnad p.g.a~ att vi bara ska bestäma \'{e}n primitiv funktion, jämfört med uppgift 12.1 där vi skulle bestämma alla primitiva funktioner.
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int x^3 dx = \frac{1}{3+1} x^{3+1} + C = \frac{1}{4} x^4
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}b)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int \frac{1}{x^3} dx &= \int x^{-3} dx \\
		&= \frac{1}{-3+1} x^{-3+1} \\
		&= \frac{1}{-2} x^{-2} \\
		&= \frac{1}{-2x^2} \\
		&= -\frac{1}{2x^2}
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}c)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int \sqrt{x} dx &= \int x^{1/2} dx = \frac{1}{\frac{1}{2}+1} x^{\frac{1}{2}+1} \\
		&= \frac{1}{\frac{3}{2}} x^{1 + \frac{1}{2}} \\
		&= \frac{2}{3} x^1 x^{\frac{1}{2}} \\
		&= \frac{2}{3} x \sqrt{x}
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}d)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int x\sqrt{x} dx &= \int x^{3/2} dx = \frac{1}{\frac{3}{2}+1} x^{\frac{3}{2}+1} \\
		&= \frac{1}{\frac{5}{2}} x^{2 + \frac{1}{2}} \\
		&= \frac{2}{5} x^2 x^{\frac{1}{2}} \\
		&= \frac{2}{5} x^2 \sqrt{x}
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}e)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int \frac{1}{\sqrt{x}} dx &= \int x^{-1/2} dx = \frac{1}{-\frac{1}{2}+1} x^{-\frac{1}{2}+1} \\
		&= \frac{1}{\frac{1}{2}} x^{\frac{1}{2}} \\
		&= 2 x^{\frac{1}{2}} \\
		&= 2 \sqrt{x}
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}f)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int \frac{1}{x \sqrt{x}} dx &= \int x^{-1}x^{-1/2} dx = \int x^{-3/2} dx \\
		&= \frac{1}{-\frac{3}{2}+1} x^{-\frac{3}{2}+1} \\
		&= \frac{1}{\frac{5}{2}} x^{\frac{3}{2}} \\
		&= 2 x^{\frac{1}{2}} \\
		&= 2 \sqrt{x}
	\end{align*}
\end{quotation}

\noindent
\texttt{\tskcol{12.3~~\iffalse(\fi{}a)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Delen \enquote{ + C} är utlämnad med samma anledning som i uppgift 12.2.
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{equation*}
		\int \frac{1}{x} dx = \ln{|x|}
	\end{equation*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}b)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Variabelsubstitution, substituera $u = x - 2$ och $du = dx$.
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int \frac{1}{x - 2} dx &= \int \frac{1}{u} du \\
		&= \ln{|u|} \\
		&= \ln{|x - 2|}
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}c)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Vi använder variabelsubstitution, med \enquote{1-x}.
	\begin{align*}
		\frac{du}{dx} &= (u)' \\
		&= (1-x)' \\
		&= -1 \\
		du &= -dx
	\end{align*}
	Substituera därför $u = 1 - x$ och $du = -dx$.
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int \frac{1}{1 - x} dx &= -\int \frac{1}{u} du \\
		&= -\ln{|u|} \\
		&= -\ln{|1 - x|}
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}d)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Substituera $u = x + 1$ och $du = dx$.
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int \frac{2}{x + 1} dx &= 2 \int \frac{1}{x + 1} dx \\
		&= \int \frac{1}{u} du \\
		&= 2 \ln{|u|} \\
		&= 2 \ln{|x + 1|}
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}e)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Använder variabelsubstitution.
	\begin{align*}
		\frac{du}{dx} &= (u)' \\
		&= (2x + 1)' \\
		&= 2 \\
		du &= 2dx \\
	\end{align*}
	Substituera $u = 2x + 1$ och $du = 2dx$.
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int \frac{1}{2x + 1} dx &= \int \frac{2}{2} \cdot \frac{1}{2x + 1} dx \\
		&= \int \frac{1}{2} \cdot \frac{1}{2x + 1} \cdot 2 dx \\
		&= \frac{1}{2} \int \frac{1}{u} du \\
		&= \frac{1}{2} \ln{|u|} \\
		&= \frac{1}{2} \ln{|2x + 1|}
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}f)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Variabelsubstitution med \enquote{1 - 3x}.
	\begin{align*}
		\frac{du}{dx} &= (u)' \\
		&= (1 - 3x)' \\
		&= -3 \\
		du &= -3dx \\
	\end{align*}
	Substituera med $u = 1 - 3x$ och $du = -3dx$.
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int \frac{2}{1 - 3x} dx &= \int \frac{-3}{-3} \cdot \frac{2}{1 - 3x} dx \\
		&= \int -\frac{1 \cdot 2}{3} \cdot \frac{1}{1 - 3x} \cdot -3 dx \\
		&= -\frac{2}{3} \int \frac{1}{u} du \\
		&= -\frac{2}{3} \ln{|u|} \\
		&= -\frac{2}{3} \ln{|1 - 3x|}
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}g)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int \frac{1}{x^2} dx &= \int x^{-2} dx \\
		&= \frac{1}{-2+1} x^{-2+1} \\
		&= \frac{1}{-1} x^{-1} \\
		&= -\frac{1}{x}
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}h)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Substituera $u = x - 2$ och $du = dx$.
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int \frac{1}{(x-2)^2} dx &= \int \frac{1}{u^2} du \\
		&= \int u^{-2} du \\
		&= \frac{1}{-1} u^{-1} \\
		&= -\frac{1}{u} \\
		&= -\frac{1}{x - 2}
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}i)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Variabelsubstitution med \enquote{1 - x}.
	\begin{align*}
		\frac{du}{dx} &= (u)' \\
		&= (1 - x)' \\
		&= -1 \\
		du &= -dx \\
	\end{align*}
	Substituera med $u = 1 - x$ och $du = -dx$.
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int \frac{1}{(1-x)^2} dx &= -\int \frac{1}{u^2} du \\
		&= -\int u^{-2} du \\
		&= -\frac{1}{-1} u^{-1} \\
		&= \frac{-1}{-1} (1 - x)^{-1} \\
		&= \frac{1}{1 - x}
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}j)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Substituera med $u = x + 1$ och $du = dx$.
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int \frac{2}{(x + 1)^2} dx &= 2 \int \frac{1}{u^2} du \\
		&= 2 \int u^{-2} du \\
		&= \frac{2}{-1} u^{-1} \\
		&= -2 \cdot (x + 1)^{-1} \\
		&= \frac{-2}{x + 1}
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}k)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Substituera med $u = 2x + 1$ och $du = 2dx$.
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int \frac{1}{(2x + 1)^2} dx &= \frac{1}{2} \int \frac{1}{u^2} du \\
		&= \frac{1}{2} \int u^{-2} du \\
		&= \frac{1}{2} \cdot \frac{1}{-1} u^{-1} \\
		&= \frac{1}{-2} (2x + 1)^{-1} \\
		&= -\frac{1}{2 (2x + 1)}
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}l)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Substituera med $u = 1 - 3x$ och $du = -3dx$.
	\\ \\
	\noindent
	\begin{align*}
		\int \frac{2}{(1 - 3x)^2} dx &= -\frac{1}{3} \int \frac{2}{u^2} du \\
		&= -\frac{2}{3} \int u^{-2} du \\
		&= -\frac{2}{3} \cdot -u^{-1} \\
		&= \frac{2}{3} \cdot \frac{1}{1 - 3x} \\
		&= \frac{2}{3 (1 - 3x)}
	\end{align*}
\end{quotation}

\noindent
\texttt{\tskcol{12.4~~\iffalse(\fi{}a)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int (x^3 + x - 2) dx = \frac{1}{4}x^4 + \frac{1}{2}x^2 - 2x + C
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}b)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int (\frac{1}{x} - \frac{1}{x^2} + \frac{1}{x^3}) dx &= \int (\frac{1}{x} - x^{-2} + x^{-3}) \\
		&= \ln{|x|} + \frac{1}{x} - \frac{1}{2x^2} + C
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}c)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int \sqrt{x} + \frac{1}{\sqrt{x}} dx &= \int x^{1/2} + x^{-1/2} dx \\
		&= \frac{1}{\frac{1}{2} + 1}x^{1/2 + 1} + \frac{1}{-1/2 + 1}x^{-1/2 + 1} + C \\
		&= \frac{2}{3}x^{3/2} + 2x^{1/2} + C \\
		&= \frac{2}{3}x\sqrt{x} + 2 \sqrt{x} + C
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}d)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int \frac{3 + 5x^{2/3}}{x^3} dx &= \int \frac{5x^{2/3}}{x^3} dx + \int \frac{3}{x^3} dx \\
		&= 5 \int x^{-7/3} dx + 3 \int x^{-3} dx \\
		&= 5 \frac{1}{-7/3 + 1} x^{-7/3 + 1} + 3 \frac{1}{-3 + 1} x^{-3 + 1} + C \\
		&= 5 \frac{1}{-4/3} x^{-4/3} + 3 \frac{1}{-2} x^{-2} + C \\
		&= \frac{15}{-4} x^{-4/3} + \frac{3}{-2} x^{-2} + C \\
		&= -\frac{15}{4}x^{-4/3} - \frac{3}{2x^{2}} + C
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}e)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Substituera med $u = 1 + x$ och $du = dx$.
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int \frac{1}{(1 + x)^2} dx &= \int \frac{1}{u^2} du \\
		&= \int u^{-2} du \\
		&= -u^{-1} + C \\
		&= \frac{-1}{1 + x} + C
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}f)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int -\frac{1}{1 + x^2} dx &= - \arctan x + C \\
		\int -\frac{1}{1 + x^2} dx &= \arccot x + C
	\end{align*}	
\end{quotation}

\noindent
\texttt{\tskcol{12.5~~\iffalse(\fi{}a)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Delen \enquote{ + C} är med vilje utlämnad p.g.a~ att vi bara ska bestäma \'{e}n primitiv funktion.
	Substituera med $u = 2x$ och $du = 2dx$.
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int \sin 2x~dx &= \frac{1}{2} \int \sin u~du \\
		&= -\frac{\cos u}{2} \\
		&= -\frac{\cos 2x}{2}
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}b)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	\begin{align*}
		\frac{du}{dx} &= (\frac{x}{3})' \\
		&= (\frac{1}{3}x)' \\
		&= \frac{1}{3} \\
		du &= \frac{1}{3} dx
	\end{align*}
	Substituera med $u = \frac{x}{3}$ och $du = \frac{1}{3}dx$.
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int \sin \frac{x}{3}~dx &= 3 \int \sin u~du \\
		&= -3\cos u \\
		&= -3\cos \frac{x}{3}
	\end{align*}
\end{quotation}


\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}c)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	\begin{align*}
		\frac{du}{dx} &= (2x + \frac{\pi}{3})' \\
		&= 2 \\
		du &= 2dx
	\end{align*}
	Substituera med $u = 2x + \frac{\pi}{3}$ och $du = 2dx$.
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int \sin (2x + \frac{\pi}{3}) dx &= \frac{1}{2} \int \sin u~du \\
		&= -\frac{1}{2} \cos u \\
		&= -\frac{1}{2} \cos (2x + \frac{\pi}{3})
	\end{align*}
\end{quotation}


\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}d)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Substituera med $u = 1 - x$ och $du = -dx$.
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int \cos (1 - x) dx &= -\int \cos u~du \\
		&= -\sin u \\
		&= -\sin (1 - x)
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}e)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Substituera med $u = \frac{2x}{3}$ och $du = \frac{2}{3}dx$.
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int \cos \frac{2x}{3} dx &= \frac{3}{2} \int \cos u~du \\
		&= \frac{3}{2} \sin u \\
		&= \frac{3}{2} \sin \frac{2x}{3}
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}f)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Substituera med $u = 2x$ och $du = 2dx$.
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int 3e^{2x} dx &= 3 \frac{1}{2} \int e^u du \\
		&= \frac{3}{2} e^u \\
		&= \frac{3}{2} e^{2x}
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}g)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int e^{-x} dx &= -e^{-x}
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}h)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Substituera med $u = 2x + 1$ och $du = 2dx$.
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int e^{2x + 1} dx &= \frac{1}{2} \int e^u du \\
		&= \frac{1}{2} e^u \\
		&= \frac{1}{2} e^{2x + 1}
	\end{align*}
\end{quotation}

\noindent
\texttt{\tskcol{12.6}}
\begin{quotation}
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	Nej, deriverar vi $\frac{e^{x^2}}{2x}$ använder vi \enquote{kvotregeln}:
	\begin{align*}
		D \frac{e^{x^2}}{2x} = \frac{4x^2x^{x^2} - 2x^{x^2}}{4x^2} = e^{x^2}(1 - \frac{1}{2x^2})
	\end{align*}
\end{quotation}

\noindent
\texttt{\tskcol{12.7~~\iffalse(\fi{}a)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int e^{x^2} \cdot 2x~dx = e^{x^2} + C
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}b)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Variabelbyte med $t = x^2$.
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int e^{x^2} \cdot 2xdx =
			\bigg[ \begin{array}{c}
				t = x^2 \\
				\frac{dt}{dx} = 2x \Rightarrow dt = 2xdx
			\end{array} \bigg] = \int e^t dt = e^t + C
	\end{align*}
	Byter tillbaka variabeln och får svaret $e^{x^2} + C$.
\end{quotation}

\noindent
\texttt{\tskcol{12.8~~\iffalse(\fi{}c)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Variabelsubstitution med $u = 2x$ och $du = 2x dx$.
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int \cos x^2 \cdot 2x dx &= \int \cos u du \\
		&= \sin u \\
		&= \sin x^2
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}d)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Variabelsubstitution med $u = x^2$ och $du = 2x dx$.
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int x \cos x^2 dx &= \frac{1}{2} \int \cos u du \\
		&= \frac{1}{2} \sin u \\
		&= \frac{1}{2} \sin x^2
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}e)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Variabelsubstitution med $u = x^3$ och $du = 3x^2 dx$.
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int x^2 \cos x^3 dx &= \frac{1}{3} \int \cos u du \\
		&= \frac{1}{3} \sin u \\
		&= \frac{1}{3} \sin x^3
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}g)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Variabelsubstitution med $u = \frac{1}{x}$ och $du = -\frac{1}{x^2} dx$.
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int \frac{1}{x^2} \cos (\frac{1}{x}) dx &= -\int \cos u du \\
		&= -\sin \frac{1}{x}
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}h)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Variabelsubstitution med $u = x^2 + 5$ och $du = 2x dx$.
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int 2x(x^2 + 5)^8 dx &= \int u^8 du \\
		&= \frac{1}{9} u^8 \\
		&= \frac{1}{9} (x^2 + 5)^8
	\end{align*}
\end{quotation}

\noindent
\texttt{\tskcol{12.9~~\iffalse(\fi{}a)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Variabelsubstitution med $u = \sin x$ och $du = \cos x dx$.
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int \sin^2 x \cos x dx &= \int u^2 du \\
		&= \frac{1}{3} u^3 \\
		&= \frac{1}{3} \sin^3 x
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}b)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Variabelsubstitution med $u = \sin x$ och $du = \cos x$.
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int \cos x \sin^3 x dx &= \int u^3 du \\
		&= \frac{1}{4} u^4 = \frac{1}{4} \sin^4 x
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}c)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Variabelsubstitution med $u = \sin x$ och $du = \cos x$.
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int \sin x \cos x dx &= \int u du \\
		&= \frac{1}{2} u^2 = \frac{1}{2} \sin^2 x
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}g)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Variabelsubstitution med $u = \cos x$ och $du = -\sin x dx$.
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int \frac{\sin x}{\cos x} dx &= \int -\frac{1}{u} du
		&= -\ln{|u|} = -\ln{|\cos x|}
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}h)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	$\tan x = \frac{\sin x}{\cos x}$. Vi fick svaret till det senare från uppgift 12.9 g).
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int \tan x dx = \int \frac{\sin x}{\cos x} dx = -\ln{|\cos x|}
	\end{align*}
\end{quotation}

\noindent
\texttt{\tskcol{12.10~\iffalse(\fi{}a)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Variabelsubstitution med $u = x^2 + 1$ och $du = 2x dx$.
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int \frac{1}{x^2 + 1} \cdot 2x dx &= \int \frac{1}{u} du \\
		&= \ln u = \ln (x^2 + 1)
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}b)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Variabelsubstitution med $u = x^2 + 1$ och $du = 2x dx$.
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int \frac{2x}{x^2 + 1} dx &= \int \frac{1}{u} du \\
		&= \ln u = \ln (x^2 + 1)
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}c)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Variabelsubstitution med $u = x^2 + 1$ och $du = 2x dx$.
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int \frac{x}{x^2 + 1} dx &= \int \frac{1}{u} du \\
		&= \ln u = \ln (x^2 + 1)
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}d)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Variabelsubstitution med $u = x^3 + 1$ och $du = 3x^2 dx$.
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int \frac{3x^2}{x^3 + 1} dx &= \int \frac{1}{u} du \\
		&= \ln u = \ln (x^3 + 1)
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}e)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Variabelsubstitution med $u = x^3 + 1$ och $du = 3x^2 dx$.
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int \frac{x^2}{x^3 + 1} dx = \frac{1}{3} \int \frac{1}{u} du \\
		&= \frac{1}{3} \ln u
		&= \frac{1}{3} \ln (x^3 + 1)
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}f)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Variabelsubstitution med $u = e^x + 1$ och $du = e^x dx$.
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int \frac{e^x}{e^x + 1} dx &= \int \frac{1}{u} du \\
		&= \ln u = \ln (e^x + 1)
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}g)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Variabelsubstitution med $u = e^x + e^{-x}$ och $du = (e^x - e^{-x})dx$.
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int \frac{e^x - e^{-x}}{e^x + e^{-x}} dx &= \int \frac{1}{u} du \\
		&= \ln u = \ln (e^x + e^{-x})
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}h)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int \frac{e^x + 1}{e^x} dx &= \int e^{-x} (e^x + 1) dx \\
		&= \int (1 + e^{-x}) dx = \int 1 dx + \int e^{-x} dx \\
		&= x - \int e^u du \\
		&= x - e^u = x - e^{-x}
	\end{align*}
\end{quotation}

\noindent
\texttt{\tskcol{12.11~\iffalse(\fi{}a)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Variabelsubstitution med $u = \ln x$ och $du = \frac{1}{x} dx$.
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int \frac{1}{x} (\ln x)^2 dx &= \int u^2 du \\
		&= \frac{1}{3} u^3 \\
		&= \frac{1}{3} (\ln x)^3
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}b)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Variabelsubstitution med $u = \ln x$ och $du = \frac{1}{x} dx$.
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int \frac{1}{x} (\ln x) dx &= \int u du \\
		&= \frac{1}{2} u^2 \\
		&= \frac{1}{2} (\ln x)^2
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}d)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Variabelsubstitution med $u = \ln x$ och $du = \frac{1}{x} dx$.
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int \frac{\ln x}{x} dx &= \int u du \\
		&= \frac{1}{2} u^2 \\
		&= \frac{1}{2} (\ln x)^2
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}e)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Variabelsubstitution med $u = \ln x$ och $du = \frac{1}{x} dx$.
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int \frac{1}{x} \sin(\ln) dx &= \int \sin u du \\
		&= -\cos u = -\cos(\ln x)
	\end{align*}
\end{quotation}

\noindent
\texttt{\tskcol{12.14~\iffalse(\fi{}a)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Variabelsubstitution med $t = \ln x$ och $dt = \frac{1}{x} dx$.
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int \frac{1}{x \ln x} dx &= \int \frac{1}{t} dt \\
		&= \ln |t| + C \\
		&= \ln |\ln x| + C
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}b)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Variabelsubstitution med $t = \cos x$ och $dt = -\sin x dx$.
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int \sin x (\cos x)^{-4/3} x dx &= - \int t^{-4/3} dt \\
		&= \frac{1}{-\frac{4}{3} + 1} t^{-4/3 + 1} + C \\
		&= -3 (\cos x)^{-1/3} + C
	\end{align*}
\end{quotation}

\noindent
\texttt{\tskcol{12.15~\iffalse(\fi{}a)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Variabelsubstitution med $u = 1 + x^2$ och $du = 2x dx$.
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int x(1 + x^2)^5 dx &= \frac{1}{2} \int u^5 du \\
		&= \frac{1}{2} \frac{1}{6} u^6 + C \\
		&= \frac{1}{12} (1 + x^2)^6 + C
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}b)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Variabelsubstitution med $u = \sqrt{x}$ och $du = \frac{1}{2\sqrt{x}} dx$.
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int \frac{1}{\sqrt{x}} \sin \sqrt{x} dx &= 2 \int \sin u du \\
		&= -2 \cos u + C = -\cos \sqrt{x} + C
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}c)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Variabelsubstitution med $u = 7x^2 + 5$ och $du = 14x dx$.
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int x \sqrt{7x^2 + 5} dx &= \frac{1}{14} \int \sqrt{u} du \\
		&= \frac{1}{14} \frac{1}{3/2} u^{3/2} + C \\
		&= \frac{1}{21} (7x^2 + 5)^{3/2} + C
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}d)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Variabelsubstitution med $u = x^2 + 5$ och $du = 2x dx$.
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int \frac{x}{\sqrt{x^2 + 5}} dx &= \frac{1}{2} \int \frac{1}{\sqrt{u}} du \\
		&= \frac{1}{2} \int u^{-1/2} du \\
		&= \frac{1}{2} 2 u^{1/2} + C \\
		&= \sqrt{x^2 + 5} + C \\
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}e)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	Ja, alla funktionerna är typen $f(g(x))g'(x)$, då går det att ksriva upp de primitiva funktionerna direkt.
\end{quotation}

\noindent
\texttt{\tskcol{12.16~\iffalse(\fi{}a)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Variabelsubstitution med $u = e^x$ och $du = u dx$.
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int \frac{1}{e^x + e^{-x}} dx &= \int \frac{1}{u + \frac{1}{u}} \cdot \frac{1}{u} du \\
		&= \int \frac{1}{u^2 + 1} du \\
		&= \arctan u + C \\
		&= \arctan e^x + C
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}b)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Variabelsubstitution med $u = x + 1$ och $du = dx$.
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int x \sqrt{x + 1} dx &= \int ((x + 1)^{3/2} - \sqrt{x + 1}) dx \\
		&= \int x^{3/2} du - \int \sqrt{u} du \\
		&= \frac{2(u)^{5/2}}{5} + \frac{2u^{3/2}}{3} + C \\
		&= \frac{2(x + 1)^{5/2}}{5} + \frac{2(x + 1)^{3/2}}{3} + C
	\end{align*}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}c)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Variabelsubstitution med $u = 2x + 5$ och $du = 2 dx$.
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int \frac{x}{\sqrt{2x + 5}} dx &= \int \frac{x}{2u} dx \\
		\text{Skriv x som } \frac{1}{2} (2x + 5) - \frac{5}{2} \\
		&= \frac{1}{2} \int \sqrt{u} dx - \frac{5}{2} \int \frac{1}{\sqrt{u}}) dx \\
		&= \frac{1}{2} \frac{1}{2} \frac{2u^{3/2}}{3} - \frac{5}{2} \frac{1}{2} 2 \sqrt{u} + C\\
		&= \frac{1}{2} \frac{u^{3/2}}{3} - \frac{5}{2} \sqrt{u} + C \\
		&= \frac{(2x + 5)^{3/2}}{6} - \frac{5 \sqrt{2x + 5}}{2} + C \\
		&= \frac{(2x + 5)\sqrt{2x + 5}}{6} - \frac{15 \sqrt{2x + 5}}{6} + C \\
		&= \frac{(2x + 5)\sqrt{2x + 5} - 15 \sqrt{2x + 5}}{6} + C \\
		&= \frac{(x - 5) \sqrt{2x + 5}}{3} + C
	\end{align*}
	
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~\iffalse(\fi{}d)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Variabelsubstitution med $u = x^{2/3} + 1$ och $du = \frac{2}{3\sqrt[3]{x}}dx$.
	\\ \\
	\noindent
	\textbf{Svar}:
	\begin{align*}
		\int \frac{1}{x + x^{1/3}} dx &= \int \frac{1}{(x^{2/3} + 1) \sqrt[3]{x}} dx \\
		&= \frac{3}{2} \int \frac{1}{u} du \\
		&= \frac{3 \ln u}{2} + C \\
		&= \frac{3 \ln (x^{2/3} + 1)}{2} + C \\
	\end{align*}
\end{quotation}
